眾聞 湯顯明曾接受立會調查 代表律師：「一定唔會」私下接觸委員

眾聞
湯顯明曾接受立會調查 代表律師：「一定唔會」私下接觸委員

撰文: 記者翁維愷、林勵 | 發佈日期: 16.05.17

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

特首梁振英今早承認，曾主動接觸立法會調查UGL事件委員會副主席周浩鼎，建議修訂委員會調查範圍，並以周浩鼎名義發佈。梁振英昨回應稱，被調查者有需要、權力表達意見。

不過，立法會過去亦有成立專責委員會調查某些重大事件，例如湯顯明一案。湯顯明代表律師回應《眾新聞》查詢表示，當初只與秘書處職員聯絡，「一定唔會」私下接觸委員。

湯顯明曾在2013年接受立法會專責委員會調查，代表律師接受《眾新聞》查詢指，當初只與秘書處職員接觸。美聯社
立法會2013年曾成立專責委員會，調查前廉政專員湯顯明任內外訪、酬酢、餽贈及收受禮物事件。委員會同年7月曾就研究範圍作出建議，但翻查立法會文件及新聞報道，未見有任何議員提出修訂建議。

立法會議員梁繼昌今日稱，當初在調查報告草擬本完成後，有給湯顯明時間過目及回應，委員會作為整體亦會考慮湯顯明回應，強調專責委員會有很多公開透明渠道容許當事人回應及解釋。

曾代表湯顯明及陪同湯出席立法會聽證會的律師熊運信憶述，當時主要是向專責委員會索取文件或確認時間，其後再提交湯顯明回應等，聯絡對象均是秘書處職員。被問及會否接觸私下委員會主席或委員，熊運信連忙說：「一定唔會！」

他不正面評論周浩鼎案件會否構成公職人員行為失當，提醒控罪主要考慮當事人有否「全面及真正披露」（full and frank disclosure），及考慮涉事文件是否需要事前披露，但認為會議細則算是比較概括的文件，暗示未必需要披露內容。

梁振英日前回應事件，指被調查者有需要、權力表達意見。資料圖片
事實上，這並非梁振英首次就專責委員會調查自己「表達意見」。

立法會曾在2012年特首選舉前夕，成立專責委員會，調查梁振英就西九規劃比賽利益申報問題。當時梁振英曾公開表示配合調查，但之後又去信時任主席曾鈺成，要求重組委員會：「希望立法會重新考慮重組委員會成員，由沒有提名任何候選人的議員出任，也不應在3月25日選舉日前展開研訊。」不過最後曾鈺成拒絕，稱議員會確保公正。